\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathtools}


\title{Resumen: The Use of Control Charts to Interpret Environmental Monitoring Data, Morrison (2008)}
\author{Mar\'ia Del Carmen Maga\~na Trujillo}
\date{13 de septiembre de 2021}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    
\end{abstract}

    \cite{morrison_2008} Existe una latente necesidad de un lineamiento
    homologado para el proceso de análisis y reporte de datos en programas de
    monitoreo ambiental, esto es, un formato universal que comprenda la
    totalidad de los datos e indique cualquier necesidad potencial de
    intervención del cuerpo administrativo, con el requisito mínimo de poder ser
    interpretado y actualizado de manera sencilla, y que alguien sin
    conocimiento extensivo de estadística pueda comprender fácilmente la
    problemática de manera básica pero acertada.\par
    
    Las cartas de control indican cuando un sistema está fuera de ‘control
    estadístico’ al graficar alguna medida de procesos estocásticos con respecto
    al tiempo con alguna referencia de su valor esperado, éstos pueden ser de
    una variable o multivariables, representando una o varias cualidades
    características.\par
    
    En una carta de control, se grafica en el eje de las ordenadas, el valor de
    la cualidad característica, mientras que el eje de las abscisas representa
    el tiempo o tamaño de muestra. También, hay un eje de valor central que sirve
    como meta en el proceso de determinación si la cualidad característica se
    encuentra bajo control, se espera que el valor real de la cualidad
    característica varíe aleatoriamente alrededor del eje de valor central. Los
    límites de control superior e inferior delimitan un umbral, en el que, si la
    variabilidad de la cualidad característica se excede de éste, se concluye
    que el proceso está fuera de control estadístico. Delimitar el umbral de
    control es el equivalente a especificar una región crítica en una prueba de
    hipótesis de que si una observación específica es estadísticamente diferente
    del eje de valor central. Si no podemos suponer que las observaciones se
    rigen bajo una distribución normal, de igual forma es posible construir
    cartas de control basadas en otras distribuciones, siempre y cuando la
    distribución sea conocida.\\ \par
    
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.7]{figures/controlchart.png}
    \end{center}
    
    En el monitoreo de recursos naturales, lidiamos con parámetros desconocidos
    y continuamente cambiantes, al menos en alguna escala de tiempo, usualmente
    será más complicado determinar un estado base para algún indicador
    ambiental, en algunos casos, podremos disponer de distintos conjuntos de
    datos en un lapso prolongado de tiempo para fijar un eje de valor central.
    \par
    
    La más básica interpretación de una carta de control es que el proceso está
    bajo control estadístico siempre que las observaciones se encuentran dentro
    de los límites de control, sin embargo, cuando las observaciones exceden
    estos límites, cualquier patrón no aleatorio puede ser indicador de cambio
    significativo. En un programa de monitoreo a largo plazo una única
    observación fuera de los límites de control no representa necesariamente un
    proceso fuera de control estadístico. Cuando los límites de control
    representan intervalos de confianza de $(1-\alpha)$, se espera que $\alpha$
    de las observaciones caigan dentro de los límites de control. \par
        
    Las cartas de control no son útiles en poblaciones que sufren de variaciones
    temporales extremas ya que sería extremadamente difícil establecer un eje
    referencial significativo. Los conjuntos de datos que consisten de datos
    categóricos pueden no prestarse fácilmente para el uso de cartas de control.
    Aunque también pueden ser implementadas hasta cierto punto, análogo al
    análisis de atributos o datos de conteo en la industria. \par
    
    Las cartas de control poseen varias ventajas potenciales para la
    administración:

    \begin{itemize}
        \item Son relativamente fáciles de construir.
        \item Su interpretación es directa
        \item Proponen una estandarización de la evaluación de diversas variables
        \item Pueden ser actualizadas fácilmente cuando se obtengan nuevos datos
        \item El riesgo relativo de errores de tipo I o tipo II son intuitivos y
        fácilmente ajustables
        \item Uno puede definir una región crítica para la acción en cualquier nivel 
        deseado, según las necesidades de la evaluación. 
        \item Pueden ser construidos para muchos diferentes tipos de indicadores, 
        ya sea de una o varias variables, 
        \item Pueden revelar diversos patrones no aleatorios, los cuales pueden ser 
        posibles señales de riesgo del recurso en cuestión. 
    \end{itemize} 
    \par

    A fin de cuentas, lo único que se necesita para interpretar la
    carta correctamente es saber lo que los límites de control representan y qué
    tipo de distribución se supone. La principal desventaja de la carta de
    control tiene que ver con las dificultades que pueden presentarse al
    determinar un eje referencial para la variable en cuestión. Establecer el
    eje referencial requiere posiblemente de una cantidad adecuada de datos, así
    como buen juicio aunado a datos empíricos. Una limitación de las cartas de
    control es que no indican una causa para los cambios en el indicador de
    interés, sin embargo, pocos acercamientos de monitoreo de tendencias lo
    hacen, y a los experimentos de manipulación normalmente se les exige que
    determinen causa y efecto. Cabe destacar que las cartas de control no
    impiden el uso de otros análisis estadísticos más detallados o sofisticados,
    más bien, las cartas de control representan un análisis básico para casi
    cualquier conjunto de datos, esto es, un vistazo breve para ayudar al
    personal administrativo a determinar cuáles variables se ven en inmediata
    necesidad de un análisis más profundo.

%% inserta referencias con direccion %%

\bibliography{../references/paper} 
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}